% ==============================================================================
% Modelo para Monografia de Projeto de Graduação (PG)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - Nemo / DI / UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte.
	openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
	oneside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
	a4paper,			% Tamanho do papel.
	english,			% Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
	brazil				% O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%

% Conserta o erro "No room for a new \count". 
% O comando \reserveinserts deve ser comentado ou não, dependendo da versão do LaTeX.
\usepackage{etex}
%\reserveinserts{28}

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Tabularx package: melhor controle de leiaute de tabelas.
\usepackage{tabularx}

% Permite acrescetar notas nas tabelas
\usepackage{threeparttablex}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% \rm is deprecated and should not be used in a LaTeX2e document
% http://tex.stackexchange.com/questions/151897/always-textrm-never-rm-a-counterexample
\renewcommand{\rm}{\textrm}

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soulutf8}

% Colorinlistoftodos package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\aluno}[1]{\todo[author=\textbf{Vinícius},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\monalessa}[1]{\todo[author=\textbf{Monalessa},color=yellow!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\cesar}[1]{\todo[author=\textbf{César},color=blue!30,caption={},inline]{#1}}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}



%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{Aplicação do método FrameWeb no desenvolvimento de um sistema de informação utilizando os frameworks Yii e Symfony}
\autor{Vinícius Berger}
\local{Vitória, ES}
\data{2021}
\orientador{Prof. Dr. Vítor E. Silva Souza}
%\coorientador{Nome do Co-orientador}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Departamento de Informática}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
% (*) Verificar se está correto (ex.: substituir por Engenharia de Computação se for o caso).
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Ciência da Computação do Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Ciência da Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).
\begin{fichacatalografica}
	\vspace*{\fill}
	\hrule
	\begin{center}
	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
	
	\imprimirautor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. Yii.
		2. Symfony.
		3. FrameWeb.
		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
		II. Universidade Federal do Espírito Santo.
		III. \imprimirtitulo \\ 			
	
	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
	
	\end{minipage}
	\end{center}
	\hrule
\end{fichacatalografica}


% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 14 de maio de 2021:
   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Profª. Drª. Monalessa Perini Barcellos} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   \assinatura{\textbf{César Henrique Bernabé} \\ Leiden University Medical Center}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}  
\end{folhadeaprovacao}


% Dedicatória.
% (*) Escrever dedicatória ou remover/comentar seção.
%\begin{dedicatoria}
%   \vspace*{\fill}
%   \centering
%   \noindent
%   \textit{Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis malesuada laoreet leo at interdum. Nullam neque eros, dignissim sed ipsum sed, sagittis laoreet nisi.} \vspace*{\fill}
%\end{dedicatoria}


% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}

Agradeço primeiramente a Deus por ter ouvido e respondido as minhas orações. Por ter me concedido saúde e determinação para não desanimar durante a realização deste trabalho e por me ajudar a ultrapassar todos os obstáculos encontrados ao longo dos anos de estudo nesta Universidade. Principalmente por ter colocado pessoas extraordinárias em meu caminho.

Gratidão aos meus pais, Valdecir e Nicélia, por sua presença e amor incondicional. Por terem sempre sido uma base firme na qual eu pude me apoiar para realizar os meus sonhos. Esta monografia é a prova de que os esforços deles não foram em vão. Ao meu irmão, Nícolas, pela amizade e por toda ajuda e força que me deu, principalmente no início dessa jornada. Sou grato à minha família --- avôs e avós, tios e tias, primos e primas --- pelo apoio que sempre me deram.

Agradeço à minha namorada Emily, por ter estado ao meu lado praticamente durante todo o percurso acadêmico e por ter compreendido a minha ausência em muitos momentos enquanto eu me dedicava à realização desse sonho. Agradeço também a toda sua família, que sempre me acolheu de braços abertos.

Um agradecimento muito especial aos meus amigos Gustavo e Léo, com os quais eu passei a maior parte do tempo nesta Universidade. Nunca vou esquecer o que vivemos juntos: as conversas, os cafés, os grupos de estudo, os passeios; as competições que participamos e os prêmios que ganhamos; as reprovações e suadas aprovações. Dizem que somos a média das cinco pessoas com as quais mais convivemos e eu sou grato por ter esses dois influenciando positivamente a minha média. Agradeço também a todos os meus amigos e colegas do curso de graduação que compartilharam dos inúmeros desafios, sempre com o espírito colaborativo. Juntos conseguimos avançar e ultrapassar todos os obstáculos.

A todos os professores que contribuíram com a minha formação acadêmica e profissional, especialmente ao meu orientador, Vítor, que apesar da intensa rotina de sua vida acadêmica, aceitou me orientar nesta monografia. As suas correções e indicações foram muito valiosas e fizeram toda a diferença.

Também agradeço ao meu chefe, mentor e amigo, Alexandre, por todo conhecimento que me passou nesses últimos anos e por me incentivar diariamente a ir além, sempre buscando a excelência.

Agradeço a todos que direta ou indiretamente fizeram parte da minha formação.

\end{agradecimentos}


% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{
			Princípio de modelagem: \\ 
			os modelos não estão certos ou errados; \\
			eles são mais ou menos úteis.\\
			(Martin Fowler)
		}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}


% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}
A ascensão da Internet como um dos principais meios de comunicação, em meados dos anos 90, fez surgir uma crescente demanda por sistemas comerciais implantados nesse ambiente. A complexidade desses sistemas foi crescendo com o passar do tempo e as formas tradicionais de desenvolvimento passaram a não atender as necessidades do mercado, principalmente as relacionadas a prazo e qualidade. Começou-se então a utilizar conceitos da Engenharia de Software no desenvolvimento de aplicações para a Web, dando origem à Engenharia Web.
	
Nesse contexto surgiu o FrameWeb, um método de projeto para sistemas Web que permite realizar a modelagem do sistema considerando o uso de \textit{frameworks}. Dessa forma, ele permite que o projetista especifique melhor o que deve ser implementado pelo programador. 
	
Desde 2014 o FrameWeb tem sido utilizado por estudantes finalistas em seus projetos de conclusão de curso, a fim de testar a eficácia do método com diferentes \textit{frameworks}, linguagens de programação e padrões de projeto.

De forma semelhante, neste trabalho foram desenvolvidas duas versões de um sistema Web (já especificado e analisado) chamado SCAP --- Sistema de Controle de Afastamentos de Professores --- utilizando o FrameWeb na etapa de projeto e os \textit{frameworks} Yii e Symfony na etapa de implementação. 

\textbf{Palavras-chaves}: Engenharia Web. FrameWeb. Yii. Symfony. SCAP.
\end{resumo}

% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage

% Insere lista de tabelas.
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage

% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}
	\item[CEPE] Conselho de Ensino, Pesquisa e Extensão da Universidade Federal do Espírito Santo
	\item[CRUD] Criação, Leitura, Atualização e Exclusão, do inglês \textit{Create, Read, Update and Delete}
	\item[CT] Centro Tecnológico
	\item[DI] Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo
	\item[DI] Injeção de Dependência, do inglês \textit{Dependency Injection}
	\item[EUA] Estados Unidos da América
	\item[FrameWeb] \textit{Framework-based Design Method for Web Engineering}
	\item[MEC] Ministério da Educação
	\item[NoSQL] Não Somente SQL, do inglês \textit{Not Only SQL} 
	\item[OO] Paradigma de programação Orientado a Objetos
	\item[ORM] Mapeamento Objeto/Relacional, do inglês \textit{Object/Relational Mapping}
	\item[PRPPG] Pró-Reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação
	\item[SCAP] Sistema de Controle de Afastamentos de Professores
	\item[SGBDR] Sistema de Gerenciamento de Bancos de Dados Relacionais
	\item[SGDP/ME] Secretaria de Gestão e Desempenho de Pessoal / Ministério da Economia
	\item[SQL] Linguagem de Consulta Estruturada, do inglês \textit{Structured Query Language}
	\item[UFES] Universidade Federal do Espírito Santo
	\item[UML] Linguagem de Modelagem Unificada, do inglês \textit{Unified Modeling Language}
\end{siglas}

% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage



%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\textual

% Inclusão dos capítulos.
% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.
\include{capitulos/ch1-introducao}
\include{capitulos/ch2-referencial}
\include{capitulos/ch3-requisitos}
\include{capitulos/ch4-projeto}
\include{capitulos/ch5-conclusoes}


%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}


% Apêndices.
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
\partapendices

% (*) Incluir como apêndice a documentação técnica produzida durante o PG (especificação de requisitos,
% projeto arquitetural, etc.). Utilizar o exemplo \includepdf caso o documento seja produzido em outro
% editor de texto (Microsoft Word, LibreOffice Writer) e transformado em PDF. Utilizar o exemplo \include
% caso os documentos tenham sido também escritos em LaTeX.
\includepdf[pages={1-}]{apendices/engsoft-especificacao-projeto-scap-yii/projeto-scap-yii.pdf}
\includepdf[pages={1-}]{apendices/engsoft-especificacao-projeto-scap-symfony/projeto-scap-symfony.pdf}
% \include{ap1-requisitos}
% \include{ap2-projeto}
\end{apendicesenv}


% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex

% Fim do documento.
\end{document}
